[贏] 中國如何令斯里蘭卡將漢班托塔港拱手相讓

中國如何令斯里蘭卡將漢班托塔港拱手相讓

斯里蘭卡漢班托塔 — 每當斯里蘭卡的總統馬欣達·拉賈帕克薩(Mahinda Rajapaksa)轉向他的中國盟友，用一個宏大的港口項目尋求貸款和援助的時候，總能得到肯定的答覆。

好的，儘管可行性研究表明該港口無法運作。好的，儘管印度等其他常見的貸款國都已表示拒絕。好的，儘管斯里蘭卡的債務在拉賈帕克薩的領導下正在迅速膨脹。

在多年的建設並與北京最大國有企業之一中國港灣工程公司重新協商後，漢班托塔港口開發項目的失敗是意料之中。這是世界上最為繁忙的貨運通道之一，沿途有成千上萬船隻駛過，但是在2012年，該港口只吸引了34艘船隻。

然後，它就成了中國的港口。

2015年，拉賈帕克薩敗選下台，但斯里蘭卡的新政府卻難以償還他所攬下的債務。背負著嚴峻壓力與中國進行了數月談判的政府於12月交出了港口以及港口周圍15000英畝的土地，租期99年。

這次轉讓使中國得以控制距其對手印度的海岸僅幾百英里的一片區域，以及重要的商業及軍事航道沿線戰略立足點。本次事件是中國利用貸款和援助增加國際影響力最為生動形象的案例之一——也是中國願施展強硬手段收款的例證。

本次債務協議還加劇了對習近平標誌性「一帶一路」倡議最為刺耳的指責：全球投資和借貸項目實際上相當於是為全世界的弱小國家設下的債務陷阱，助長了各個陷入困境的民主國家的腐敗和專制行為。

數月以來，對斯里蘭卡、印度、中國以及西方官員的採訪以及對港口項目文件和協議的分析都無情地表明，中國以及其控制的公司在渴求資金的小國中如何確保了自己的利益。

• 在斯里蘭卡2015年選舉期間，中國港口建設的大筆資金直接流向了拉賈帕克薩的競選助手和競選活動，拉賈帕克薩對中國提出的條件一概接受，在中國削弱印度在南亞影響力的行動中，他被視為一個重要盟友。政府的調查核驗了文件及現金支票記錄，紐約時報查看了這些款項。

• 儘管中國的官員和分析人士堅稱，中國在漢班托塔港的利益純屬商業性質，但斯里蘭卡官員表示，港口選址的情報和戰略潛力從一開始就是談判的一部分。

• 隨著斯里蘭卡官員要求重新商討時間並增加資金，起初對港口項目溫和的借貸條款變得越來越繁重。而在斯里蘭卡近年來迫切希望從帳面上清除債務的同時，中國沒有接受條款上的放寬，而是將要求集中在了港口資產的移交上。

• 儘管該交易清除了港口項目大約10億美元的債務，但由於其他貸款仍在繼續且利率大大高於其他國際貸款機構，斯里蘭卡目前對中國的負債達歷史最高，

拉賈帕克薩及其助手在數月內均未回應為本文置評的多番請求。中國港灣公司的官員也不願評論。

斯里蘭卡財政部的預計描繪了一個慘淡圖景：今年，政府預計將有148億美元的收入，但政府應按期償還全世界各個貸款方的債務達123億美元。

「約翰·亞當斯有句名言，征服一個國家，要麼用利劍，要麼用債務。中國選擇了後者，」新德里智庫政策研究中心(Center for Policy Research)成員、常為印度政府提供建議的分析人士布拉馬·切拉尼(Brahma Chellaney)說。

印度官員尤其擔心的是，斯里蘭卡會因處境過於艱難，使中國政府有可能憑藉減免債務換取漢班托塔港之類的軍用資產——儘管最終的租賃協議禁止他們在沒有斯里蘭卡邀請的情況下在此進行軍事活動。

「投資漢班托塔只能是出於國家安全考慮，這是唯一合理解釋——就是說他們會在那裡駐紮解放軍，」曾擔任印度外交部長，並在漢班托塔港建設期間擔任國家安全顧問的希夫山卡·梅農(Shivshankar Menon)說。

一個深度參與的盟友

中國與斯里蘭卡一直以來維持著友好的關係，在中國發生革命後，斯里蘭卡是最早承認毛澤東共產黨政府的國家之一。但是在一次較為近期的衝突——斯里蘭卡與泰米爾分離份子長達26年的殘酷內戰中，中國才變得不可或缺。

2005年當選總統的拉賈帕克薩，是那場內戰最後幾年的領導者，當時因為侵犯人權的指控，斯里蘭卡越來越遭到孤立。在他任內，斯里蘭卡嚴重依賴於中國的經濟支持、軍事設備及在聯合國的政治庇護，來阻止可能的制裁。

那場戰爭在2009年結束，並且隨著該國走出混亂，拉賈帕克薩和他的家人鞏固了他們的地位。在其任內的巔峰時期，這位總統及其三名兄弟控制了多個政府部門，以及政府總支出的80%左右。像中國這樣的政府會直接與他們談判。

因此，當這位總統開始呼籲在漢班托塔建設一個新的大型港口開發項目時，期間遇到的幾個障礙最終不過螳臂當車。漢班托塔是這位總統的故鄉，是一個缺乏活力的地方。

從一開始，官員們就對建設第二個主要港口是否明智提出過質疑，這個國家只有英國面積的四分之一，人口僅有2200萬，當時位於首都的主要港口發展繁榮，仍有拓展的空間。由政府委託的可行性研究明確得出結論，稱在漢班托塔建設港口在經濟上是不可行的。

「他們一開始為這個港口聯繫過我們，印度企業都拒絕了，」前印度外交秘書梅農說。「當時那個項目在經濟上一無是處，如今也是。」

但拉賈帕克薩為這個項目亮起了綠燈，然後在一篇新聞稿中誇耀道他無視了所有的告誡——並且表示中國也將參與其中。

2007年，斯里蘭卡港務局(Sri Lanka Ports Authority)開始制定官員們認為經濟上合理的謹慎計劃，據一名曾經參與過該項目的官員說。它要求在2010年開放有限的業務，並且要求在任何重大擴張前，要先實現盈利。

該項目的第一大筆貸款來自於中國政府的進出口銀行，數額為3.07億美元。但據一份美國大使館當時的電報顯示，為了獲得這筆貸款，斯里蘭卡被要求接受北京青睞的中國港灣工程有限責任公司作為港口承建方。這份電報後來洩漏給了維基解密(WikiLeaks)。

這是中國對其在全世界各地項目的一個典型要求，而不是允許一個公開的投標過程。據該地區的官員們說，北京在這裡借出數以十億計的美元，然後要回報以高價僱傭中國公司及數以千計的中國工人。

這筆貸款還有其他附加條件，表明中國從一開始就看到了漢班托塔港的戰略價值。

前斯里蘭卡外交秘書、駐華大使尼哈爾·羅德里戈(Nihal Rodrigo)表示，當時與中國官員的討論中說得很明白，共享情報是該交易的一部分——如果不是公開的話。在接受時報的採訪中，羅德里戈將中國方面的說法描述為，「我們希望你能讓我們知道都有誰來、在這裡停留過。」

後幾年裡，中國官員及中國港灣不遺餘力地保持與拉賈帕克薩強有力的關係，後者多年來一直對上述條件予以默許。

在斯里蘭卡2015年大選的最後幾個月裡，中國的大使打破了外交常規，對選民進行遊說，甚至包括可倫坡最好的高爾夫球場裡的球童，讓他們支持拉賈帕克薩而不是其對手。後者威脅要撕毀與中國政府的經濟協議。

隨著1月大選日益臨近，大筆款項開始流向總統的圈子。

根據時報看到的一項仍在進行中的政府內部調查，至少有760萬美元從中國港灣的渣打銀行帳戶匯往拉賈帕克薩競選活動的分支機構。該文件列出了中國港灣的具體銀行帳號——其所有權已經得到驗證——並且詳細列出了通過詢問支票上的收款者所收集的情報。

在民意調查開始前10天，大約370萬美元被以支票形式發放了出去：67.8萬美元用於印製活動T恤和其他宣傳材料；29.7萬美元用於購買贈給支持者的禮物，包括女裝紗麗。另外還有一筆3.8萬美元的款項被支付給一位受人愛戴、支持拉賈帕克薩競選的佛教僧侶，另有兩筆價值共170萬美元的支票由志願者送到拉賈帕克薩的官邸樹寺(Temple Trees)。

大部分款項來自中國港灣控股的子帳戶，名為「HPDP第二期」(HPDP Phase 2)，這是漢班托塔港口開發項目的簡稱。

中國的人脈網路

「一帶一路」倡議在全球範圍內進行了近五年手忙腳亂的擴張之後，中國官員正在悄悄評估多少交易已經完成，以及中國可能面臨什麼樣的金融風險。中國一位經濟政策制定者說，目前還沒有一個全面的估計，他同許多其他中國官員一樣，只有在匿名的情況下才會談論中國的政策。

一些中國官員擔心，圍繞此類項目展開的近乎制度性的賄賂活動對中國是一個拖累，並提高了盈利的門檻。習主席去年在一次講話中承認了這種擔憂：「我們也要加強國際反腐合作，讓『一帶一路』成為廉潔之路。」

例如，在孟加拉國，政府官員在一月份的採訪中表示，由於被指控將10萬美元塞入一盒茶葉中，試圖賄賂路政部門的一名官員，政府將不再允許與中國港灣簽約。由於在菲律賓的腐敗行為，中國港灣的母公司中國交通建設集團公司曾在2009年被禁止參與世界銀行項目競標八年。

自從獲得斯里蘭卡港口以來，中國官員開始暗示「一帶一路」並非對三大洲融資發展的無限政府承諾。

「如果不能很好地管理這種風險，『一帶一路』項目不可能走得很遠或者很好，」大型國有投資基金絲路基金會主席金琦在3月底舉行的中國發展高層論壇上表示。

在斯里蘭卡，港口官員和中國分析人士沒有放棄漢班托塔港可以盈利的觀點，或者認為它至少加強了中國在該地區的貿易能力。

中國招商局港口公司駐斯里蘭卡代表和漢班托塔港業務負責人任銳堅稱，「斯里蘭卡的位置對於國際貿易來說非常理想。」他駁斥了可行性研究的負面說法，稱這些研究是在很多年前完成的，當時漢班托塔還是「一個小漁村」。

中國現代國際關係研究院南亞研究所所長鬍仕勝說，中國顯然認識到漢班托塔港的戰略價值。但他還說：「一旦我們想發揮它這種地緣戰略價值的時候，也就意味著斯里蘭卡戰略價值的消失。那你說大國在斯里蘭卡競爭，斯里蘭卡這個小國他受得了嗎？受不了，反而就沒了。」

雖然漢班托塔港在2010年才首次以有限的形式開放，但在「一帶一路」倡議宣布之前，中國政府已經迅速將該項目納入其全球計劃。

在漢班托塔港移交儀式後不久，中國國有新聞通訊社用其Twitter帳號發布了一個自誇的影片，稱這樁交易是「#BeltandRoad（一帶一路）上的又一個里程碑」。

不通往任何地方的港口

漢班托塔地區人口稀少，位於很大面積依然覆蓋著叢林的斯里蘭卡的東南沿海地區，這座海港並不是唯一一個由中國貸款興建的大型項目。

一座能容納的人數比漢班托塔地區首府人口還多的板球場勾勒出城市的天際線，還有一座大型國際機場——六月份，杜拜航空(FlyDubai)結束了飛往這裡的航線，那是這座機場僅存的一個民航每日航班。一條貫穿該地區的高速公路上有大象穿行，農民在路上翻曬剛收割的稻米。

關於該港口在開放後可能如何擴張，以確保在承擔更多債務之前獲得一些收入，拉賈帕克薩的顧問已制定了一個有條不紊的計劃。

但在2009年，總統變得不耐煩了。為了紀念他翌年的65歲生日，他希望漢班托塔港口屆時隆重開張——並且開始一項雄心勃勃的擴張，比港務局最初制定的時間表足足早了10年。

官員們稱，中國工人開始夜以繼日地建設港口。但當工人們疏浚土地，然後將其淹沒，以形成內港時，他們沒有考慮到有一塊巨石部分堵住了港口的入口，導致油輪等大型船隻無法進入，而大型船隻是該港口的商業基礎。

港口當局官員不想忤逆總統的意願，繼續迅速向前推進。2010年11月18日，在拉賈帕克薩生日那天，漢班托塔港口舉行了盛大的開放儀式。然後它開始坐等生意到來，而巨石還擋在那裡。

一年後，中國港灣工程公司以4000萬美元的價格炸掉了那塊巨石，這個天價引起了斯里蘭卡外交官員和政府官員的質疑。一些人公開質疑是該公司收費過高，還是這個價格包含給拉賈帕克薩的回扣。

到了2012年，該港口還在努力吸引船隻，而那些船隻更願意停泊在附近的可倫坡港。隨著漢班托塔港開始提前擴張，建造成本也在不斷上升。當年晚些時候，政府頒佈法令，要求駛往可倫坡港的運送進口汽車的船隻必須在漢班托塔港卸貨，以啟動那裡的業務。儘管如此，財政部的一份年度報告顯示，2012年，只有34艘船停泊在漢班托塔港，而在可倫坡港停泊的船多達3667艘。

「我開始在政府任職時，向國家規劃部長致電，問她修建漢班托塔港的原因，」國家政策和經濟事務部長哈沙·德席爾瓦(Harsha de Silva)在接受採訪時表示，「她說，『上面要求我們建，我們就建了。』」

拉賈帕克薩決心繼續擴建港口，於是在2012年再次向中國政府索要7.57億美元的貸款。

中國再次同意了。但這一次，條件要複雜得多。

第一筆貸款為3.07億美元，最初採取的是浮動利率，在2008年全球金融危機爆發後，利率通常在1%或2%以上（相比之下，日本對基礎設施項目的類似貸款的利率低於0.5%）。

但為了獲得新的資金，最初的貸款被重新協商到了更高的6.3%的固定利率。拉賈帕克薩默許了。

在該港口陷入困境時依然不斷上升的債務和項目成本讓斯里蘭卡的政治反對派抓到了一個大把柄，在競選活動中大肆宣傳對中國的懷疑。拉賈帕克薩在選舉中失敗。

總統邁特里帕拉·西裡塞納(Maithripala Sirisena)領導的新一屆政府上台後下令審查斯里蘭卡的金融交易。該國還面臨著巨額債務：在拉賈帕克薩的領導下，該國的債務增加了三倍，在他離任時達到了448億美元。僅2015年一年，就有46.8億美元的貸款到期。

簽約放棄

新政府急於讓斯里蘭卡重新靠攏印度、日本和西方。但官員們很快意識到，沒有其他國家能夠填補中國在斯里蘭卡已經佔據的金融或經濟空間。

「我們接手了一個明顯在衰退的經濟——收入不足以支付利息費用，更不必說歸還本金了，」在新政府上任的第一年擔任財政部長的拉維·卡魯納納亞克(Ravi Karunanayake)說。

「我們確實還在貸款，」他還表示，「新政府無法立刻停止貸款。這是一場接力。在引入經濟紀律前，你只有接受它們。」

去年，斯里蘭卡央行估計該國欠中國約30億美元。但韋裡特研究組織(Verite Research)的經濟學家尼尚·德梅爾(Nishan de Mel)表示，一些債務沒有計入政府賬簿，而是作為個人項目的一部分登記的。他估計欠中國的債務可能高達50億美元，而且每年都在增長。5月份，斯里蘭卡從中國國家開發銀行獲得了10億美元的新貸款，以幫助它償還即將到期的債務。

2016年，斯里蘭卡政府官員開始與中國政府官員會面，希望達成一項協議，將該港口從該國的資產負債表中剝離出來，並避免完全違約。不過，斯里蘭卡官員稱，中方開出的條件是由一家中國公司獲得該港口的主要股權，中國不會考慮勾銷債務。

根據最終協議，最後斯里蘭卡可以選擇的是由中國港灣工程公司還是中國招商局港口公司控制該港口。時報獲得了這份始終沒有公布的協議的副本。

兩名了解談判情況的官員表示，招商局港口公司得到了這份合同，它立即提出了更多要求：公司高層要求在港口周圍獲得1.5萬英畝的土地，修建一個工業區。這家中國公司辯稱，這個港口本身並不值該公司為購買它的股權支付的11億美元——這筆錢將用來償還斯里蘭卡在該港口上的債務。

據參與談判的官員們稱，一些政府官員強烈反對這些條款，但他們沒有迴旋餘地。新協議於2017年7月簽署，並於當年12月生效。

交易表面上留給了斯里蘭卡一部分所有權：成立了一家合資公司，管理該港口的運營和收入，它的所有權85%歸招商局港口公司，15%由斯里蘭卡政府控制。

但專門從事港口收購的律師們表示，鑒於招商局港口公司擁有對董事會成員和經營的決策權，斯里蘭卡持有的股份沒什麼意義。政府對該港口的土地沒有主權。

最初談判時沒有確定中國軍方是否可以使用該港口及其周邊的土地。印度官員曾要求斯里蘭卡政府明確禁止中國軍方使用。最終協議禁止外國將該港口用作軍事目的，除非獲得可倫坡政府的許可。

該條款之所以存在，是因為中國海軍潛艇已經可以在斯里蘭卡停靠。

戰略擔憂

中國在斯里蘭卡的主要港口也有股份：中國港灣負責在那裡修建一個新碼頭，當時叫可倫坡港口城(Colombo Port City)。隨那項協議一同到來的是大約50英畝（約合20公頃）土地。那片土地由這家中國公司單獨所有，斯里蘭卡對其沒有主權。

在2014年拉賈帕克薩的任期即將結束時，這一點被以戲劇性的方式體現了出來。在日本首相安倍晉三(Shinzo Abe)訪問可倫坡(Colombo)的同一天，中國多艘潛艇停靠在該港口。在整個地區，此事都被視為北京發出的一個威脅信號。

在新一屆斯里蘭卡新政府上台時，它尋求該港口永遠不再歡迎中國潛艇的保證。中國潛艇尤其令人擔憂，因為它們難以發現並且常常被用於情報收集。但斯里蘭卡官方几乎沒有真正的控制權。

現在，將漢班托塔移交給中國一事促使外界擔心它可能會被用于軍事用途——尤其是中國現在不顧早前的承諾，繼續對南海附近的島嶼進行軍事化。

斯里蘭卡官方迅速指出，協議明確排除了中國將其用于軍事用途的可能性。但另一些人也指出，仍欠中國一大筆錢的斯里蘭卡政府可能會迫於壓力而允許中國這麼做。

並且正如負責全國政策和經濟事務的德席爾瓦所說，「政府可以變。」

現在，中國在斯里蘭卡首選的合作夥伴拉賈帕克薩一直想要在政治上東山再起。德席爾瓦和另一些人正在密切關注事態發展。這位前總統的新反對黨在2月的市政選舉中大獲全勝。總統選舉將於明年舉行，大選將在2020年舉行。

儘管因為任期限制，拉賈帕克薩被禁止再次參選，但他的弟弟、前國防部長戈塔巴亞·拉賈帕克薩(Gotabaya Rajapaksa)似乎正在為接過他的衣缽做準備。

「此事將由馬欣達·拉賈帕克薩來決定。如果他說是兄弟中的一人，此人會有非常強烈的主張，」拉賈帕克薩當政時期的央行行長阿吉塔·尼瓦爾·卡布拉爾(Ajith Nivard Cabraal)說。他現在仍是該家族的顧問。「即使因為憲法的規定不再是總統，馬欣達仍將是主要的權力基礎。」

Too long